**縣道123號
下山橋－竹東**，北起[新竹縣](../Page/新竹縣.md "wikilink")[芎林鄉下山橋](../Page/芎林鄉.md "wikilink")，南至新竹縣[竹東鎮](../Page/竹東鎮.md "wikilink")，全長共計7.52公里\[1\]。本線最初編成時路線僅石壁潭到竹東一小段，後於縣道120號改線行經連接[國道三號](../Page/福爾摩沙高速公路.md "wikilink")[竹林交流道的四線道新線時](../Page/竹林交流道.md "wikilink")，納入縣道120號通過芎林鄉市區的大部分舊線（芎林鄉文山路、文衡路、福昌街），形成現今路線。

## 行經行政區域

  - 全線均位於[新竹縣境內](../Page/新竹縣.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [芎林鄉](../Page/芎林鄉.md "wikilink")：下山橋0.0k（**起點**，岔路）→田洋（左終點岔路）→芎林2.3k（岔路）→文華街口（左終點岔路）→五股林（左起點岔路）→柯子林（左終點岔路）→新鳳（與共線起點）→燥坑5.0k（與共線終點）→福昌街竹林路口（起點岔路）→石壁潭6.44k（岔路）→竹林大橋（鄉鎮界）
  - [竹東鎮](../Page/竹東鎮.md "wikilink")：朝陽路→竹東7.52k（**終點**，岔路）

## 橋樑

  - [竹林大橋](../Page/竹林大橋.md "wikilink")：跨[頭前溪](../Page/頭前溪.md "wikilink")。1974年完工\[2\]，1985年拓寬\[3\]，後於2011年1月20日動工改建\[4\]，2014年11月4日改建完工通車\[5\]。

## 歷史沿革

### 日治時期及公路法實施前

日治時代後期，從[竹北六家經](../Page/竹北市.md "wikilink")[芎林市區至](../Page/芎林鄉.md "wikilink")[橫山大肚銜接](../Page/橫山鄉_\(臺灣\).md "wikilink")[中豐公路的道路已經存在](../Page/台3線#清朝及日本統治時期.md "wikilink")\[6\]。連接石壁潭及竹東市區的既有橋樑（大約位於現今竹林大橋上游100公尺處）亦已見於1950年代臺灣地圖中\[7\]。

### 第一次公路普查（1961年）

公路法實施後，公路主管機關將全台各等級公路予以編號。當時下山經芎林鄉市區至石壁潭路段為採縣道編號之「重要鄉道」120線的一部分，石壁潭至竹東路段則編為鄉道竹25線「石壁潭－竹東」里程為2.068公里\[8\]。竹林大橋於1974年完工後\[9\]，竹25線隨即改走竹林大橋現今路線，改線後縮短了0.5公里\[10\]。

### 第二次公路普查（1976年）

竹25線升格為縣道123號，名稱不變仍為「石壁潭－竹東」，里程為1.570公里。鄉道120線升格為縣道，仍包含下山至石壁潭路段。

### 近年改變

  - 2001年3月16日，[交通部公告調整](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")「臺灣地區縣道公路系統」\[11\]，縣道123號由原起點向西延伸，納入縣道120號下山至石壁潭（原樁號8K+080-14K+327）的舊線路段（縣道120號則改行經竹林交流道的新闢四線道路），新起點位於竹北市和芎林鄉交界，縣道120號新舊線交岔處的下山橋，故名稱調整為「下山橋－竹東」，里程增加為7.933公里。自此縣道123號亦躍居橫貫芎林鄉市區的主要道路。
  - 依[交通部公路總局公布之最新里程測量資料](../Page/交通部公路總局.md "wikilink")，現今縣道123號里程為7.52公里。

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 相關連結

[Category:台灣縣道](../Category/台灣縣道.md "wikilink")
[Category:新竹縣道路](../Category/新竹縣道路.md "wikilink")

1.

2.  [交通處提報竹東、芎林間之竹林大橋(原名石壁潭橋)，即將完工通車，擬設站收取通行費，請核議。](http://ds3.th.gov.tw/ds3/app005/list3.php?ID1=00501123612)
    省府委員會議檔案. 國史館台灣文獻館. 1974-03-25.

3.  [竹林大橋通車 民眾來陳情](http://news.ltn.com.tw/news/local/paper/827466)
    自由時報電子報. 2014-11-05.

4.  [竹林大橋動工 美女SG應援](http://blog.udn.com/hsinchu/5079397) 聯合報.
    2011/01/21.

5.
6.  [美軍繪測臺灣五萬分之一地形圖(1944年)](http://gissrv4.sinica.edu.tw/gis/twhgis.aspx)
    臺灣百年歷史地圖系統. 中央研究院人文社會科學研究中心地理資訊科學研究專題中心

7.  [臺灣五萬分之一地形圖(1956年)](http://gissrv4.sinica.edu.tw/gis/twhgis.aspx)
    臺灣百年歷史地圖系統. 中央研究院人文社會科學研究中心地理資訊科學研究專題中心

8.  [公告臺灣省縣鄉道及專用公路路線里程表（續）](http://gaz.ncl.edu.tw/detail.jsp?sysid=E0921726)
    政府公報資訊網. 臺灣省政府. 1966-08-11 \[2009-10-17\].

9.
10. [公告63年度臺灣省公路及道路里程表、公路里程增減一覽表及公路系統異動表](http://gaz.ncl.edu.tw/detail.jsp?sysid=E0828925)
    政府公報資訊網. 臺灣省政府. 1975-05-21 \[2008-04-22\].

11. [公告調整「臺灣地區縣道公路系統」](http://gaz.ncl.edu.tw/detail.jsp?sysid=E0014859)
    政府公報資訊網. 交通部. 2001-04-15 \[2001-07-25\].